\begin{definition}
Sea $G$ un grupo y sea $N \triangleleft G$. Entonces $Ng = gN \, \forall g \in G$. Luego
${}^NG = G^N$. Denotemos por ${}^G/_N := G^{N} = {}^NG$.
  Definimos $(Na)(Nb) = Nab$. La operación está bien definida. Sean $c \in Na $
  y $d \in Nb$. Entonces existen $n,m \in N$ tales que $c = na$ y $d =mb$. Luego
  $cd = (na)(mb) = n(am)b$. Pero $am \in aN = Na$, así existe $x \in N$ tal que
  $am =xa$. Así $cd = n(xa)b = (nx)ab$ pero $nx \in N$ así $cd \in Nab$.
  Mostremos que $({}^G /_N, \cdot)$ es un grupo. 

  Sean $Na, Nb, Nc \in {}^G /_N$, entonces tenemos que:
\begin{align*}
  Na(NbNc) = Na(Nbc) &=  Nabc \\
                     &= Nab Nc \\
                     &= (NaNb)Nc
\end{align*}
Así $\cdot$ es asociativa.
Considere a $N = Ne$. Entonces $NaNe =Nae =Na =Nea =NeNa$. Así $G /_N$ tiene
elemento identidad. Considere $Na \in G /_N$ entonces $NaNa^{-1} = Naa^{-1} = Ne
= N$. Así $Na^{-1}$ es el inverso de $Na$.
Así $({}^G /_N,  \cdot)$ es un grupo.
    
\end{definition}
\begin{proposition}
 Sean $G$ un grupo $N \triangleleft G$, $H<G$. Entonces:
 \begin{enumerate}
   \item $N \cap H \triangleleft H$
   \item $NH <G$
   \item $N\triangleleft NH$.
   \item Si $H \triangleleft G$, entonces $NH \triangleleft G$.
   \item Si $H \triangleleft G$, entonces $H \cap N \triangleleft G$.
 \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
  ~\begin{enumerate}
    \item Sea $h \in H$ y sea $ x \in h H\cap N h^{-1}$. Así existe $m \in H
      \cap N$ tal que $ x = hmh^{-1}$. Como $m \in H$, $hmh^{-1} \in H$. Además
      como $m \in N$ y $N$ es normal en $G$, $hmh^{-1} \in N$. Así $hmh^{-1} \in
      N\cap H$. Por lo tanto $N\cap H \triangleleft H$.

    \item Como $e = ee \in NH$, entonces $NH \neq \emptyset$. Sean $a, b \in
      NH$. Entonces existen $n_1, n_2 \in N$, $h_1,h_2 \in H$ tales que $a =
      n_1h_1$, $b = n_2h_2$.Así
      \[
        a^{-1}b = (n_1h_1)^{-1}(n_2h_2) = (h_1^{-1}n_1^{-1})(n_2h_2) =
        [h_1(n_1^{-1}n_2)h]h1^{-1}h_2 \in NH
      \]
    \item Como $N \subset NH$, entonces $N <NH$. Como $gNg^{-1} \subset N \quad
      \forall g \in G$. En particular sucede para $g \in NH$ así $N \triangleleft NH$.
    \item Sea $g \in G$, $n \in N$ y $h \in H$. $n = gxg^{-1}$ y $ h =
      gyg^{-1}$. $gn = gxyg^{-1} \in gNHg^{-1}$ así $NH \triangleleft G$.
    \item Obvi
 \end{enumerate} 
\end{proof}
\begin{proposition}
  Sea $G$ un grupo. Sean $N,M \triangleleft G$. Si $N \cap M = \{e\}$, entonces $nm = mn$
  para todo $n \in N, m \in M$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Sean $n \in N$ y $m \in M$. Sea $x = nm(mn)^{-1}$. Así:
  \[
    x = nmn^{-1}m^{-1} = n(mn^{-1}m^{-1}) = (nmn^{-1})m^{-1}
  \]
  Así $ x \in N, x \in M$. Por lo cual $m = e$. Así $nm = mn$.
\end{proof}
\begin{definition}
 Sea $G$ un grupo. Sean  $a,b \in G$. Definimos el conmutador de $a$ y $b$,
 denotado por $[a,b]$ como 
 \[
   [a,b] = ab(ba)^{-1} = aba^{-1}b^{-1}
 \]
\end{definition}
\begin{remark}
  Sea $G$ un grupo. Sean $a,b \in G$.
  \begin{itemize}
    \item $[a,b] \in G$
    \item $[a,b]^{-1} = [b,a]$
    \item $ab = ba \Leftrightarrow [a,b] = e$ 
    \item Si $g \in G$, entonces $[gag^{-1}, gbg^{-1}] = g[a,b]g^{-1}$
 \end{itemize} 
\end{remark}
 \begin{notation}
   Sea $G$ un grupo. Sea $C = \{[a,b] | a,b \in G \}$. Definimos el subgrupo
   derivado de $G$, denotado por $[G,G]$ como:
   \[
     [G,G] = <C>
   \]
 \end{notation}
\begin{proposition} 
  Sea $G$ un grupo. Entonces $[G,G] \triangleleft G$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  por definición, $[G, G] <G$. Sea $g \in G$  
\end{proof}
\begin{proposition}
 Sea $G$ un grupo y $ N \triangleleft G$. Entonces
 \begin{itemize}
   \item $G$ es abeliano $\Leftrightarrow [G, G] = <e>$ 
   \item ${}^G /_N$ es abeliano $\Leftrightarrow [G, G] = N$ 
 \end{itemize}
\end{proposition}
\begin{proposition}
  sea $G$ un grupo. Si $H < G$ y $[G,G] \subset H$ entonces $H \triangleleft G$
\end{proposition}
\begin{proof}
 Sea $g \in G$ y $h \in H$. Entonces 
 \[
   ghg^{-1} = (ghg^{-1})h^{-1}h = [g,h]h \in H
 \]
\end{proof}
